% Source MD: E:\wanru\PRML_Course\NoteMD\Week1\第4节课 模型优化中的局部最小与鞍点问题第4节课 模型优化中的局部最小与鞍点问题.md
\documentclass[main.tex]{subfiles}

\graphicspath{{\subfix{figures/}}}

\begin{document}

\chapter{模型优化中的局部最小与鞍点问题}
\label{chap:w01l04-local-minima-and-saddle-points}

\begin{warningbox}
训练停滞并不自动等于“卡在 local minima”。在高维神经网络里，更常见的麻烦往往是 saddle point 或一大片很平的区域。
\end{warningbox}

\section{为什么 Optimization 会失败}
\label{sec:w01l04-why-fail}

训练神经网络时，经常会遇到 loss 不再下降的情况。
一个自然的猜想是：参数走到了梯度为零的地方，导致 gradient descent 无法继续更新。

\begin{definition}{Critical Point}{w01l04-critical-point}
梯度为零的点统称为 critical point，它包含 local minima、local maxima 和 saddle point。
\end{definition}

因此，当训练停住时，比较准确的说法是模型可能卡在某个 critical point，
而不是武断地说它一定卡在 local minima。

\subsection{先分清三个概念}
\label{sec:w01l04-three-points}

这三个名词的关系可以先整理为：
\begin{itemize}
  \item \textbf{Critical point}：只要求梯度为零，是一个总称。
  \item \textbf{Local minima}：不仅梯度为零，而且附近所有小幅移动都会让 loss 变大。
  \item \textbf{Saddle point}：梯度也为零，但某些方向会让 loss 变大，另一些方向却会让 loss 变小。
\end{itemize}

所以，“训练停在 critical point” 只是起点判断；接下来还要继续问：这个 critical point 到底是局部极小值，还是鞍点？

\section{用 Taylor 展开理解临界点}
\label{sec:w01l04-taylor}

为了判断某个 critical point 周围的地形，可以在参数 $\theta'$ 附近对 loss 做二阶近似：
\begin{equation}
  L\paren{\theta}
  \approx
  L\paren{\theta'}
  +
  \paren{\theta-\theta'}\trans g
  +
  \frac{1}{2}\paren{\theta-\theta'}\trans H \paren{\theta-\theta'}.
  \label{eq:w01l04-taylor}
\end{equation}

这里三项分别承担不同角色：
\begin{itemize}
  \item $L(\theta')$ 是展开点本身的 loss，高度基准由它给出；
  \item $g=\grad L\paren{\theta'}$ 是一阶导数向量，描述在当前点附近往哪个方向走会先上升或下降；
  \item $H=\hess L\paren{\theta'}$ 是 Hessian 矩阵，描述曲面的弯曲方式，也就是局部曲率。
\end{itemize}

如果 $\theta'$ 是 critical point，那么 $g=0$，于是只剩二阶项主导局部形状：
\begin{equation}
  L\paren{\theta}
  \approx
  L\paren{\theta'}
  +
  \frac{1}{2}\paren{\theta-\theta'}\trans H \paren{\theta-\theta'}.
  \label{eq:w01l04-critical-taylor}
\end{equation}

这一步非常关键：一旦一阶项消失，局部地形就主要由 Hessian 决定。
因此我们不需要知道整个巨大 error surface 长什么样，只需要看当前点附近的曲率结构，就足以判断它更像山谷还是马鞍。

\begin{theorem}{Hessian 判别思路}{w01l04-hessian}
设 $\theta'$ 是一个 critical point。若 $H$ 的特征值全为正，则 $\theta'$ 附近各方向的 loss 都会上升，因此它是局部极小值；若 $H$ 的特征值有正有负，则附近同时存在上升和下降方向，因此它是鞍点。
\end{theorem}

\begin{examplebox}
一个最直接的二维例子是
\[
  H = \begin{bmatrix}
    2 & 0 \\
    0 & -1
  \end{bmatrix}.
\]
若取方向 $v_1=\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}$，则 $v_1\trans H v_1 = 2 > 0$，表示往这个方向走会让 loss 上升；
若取方向 $v_2=\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}$，则 $v_2\trans H v_2 = -1 < 0$，表示往另一个方向走会让 loss 下降。
同一个点同时存在“上坡方向”和“下坡方向”，这就是鞍点最典型的二维特征。
\end{examplebox}

\section{一个极简例子：两层线性网络}
\label{sec:w01l04-simple-network}

课程用一个非常简单的模型说明 saddle point 如何出现。设
\begin{equation}
  y = w_1 w_2 x,
  \label{eq:w01l04-model}
\end{equation}
训练资料只有一笔：当 $x=1$ 时，希望输出 $y=1$。于是损失函数为
\begin{equation}
  L = \paren{1-w_1w_2}^2.
  \label{eq:w01l04-loss}
\end{equation}

从 \cref{eq:w01l04-model} 到 \cref{eq:w01l04-loss} 的过渡其实很直接：因为训练资料里 $x=1$，
所以模型预测值就是 $\hat{y}=w_1w_2$；目标值是 $y=1$，若采用平方误差，loss 自然就变成 $\paren{1-w_1w_2}^2$。
这个例子虽然极简，但已经足以看出多参数模型的 error surface 会比单参数情况复杂得多。

对参数求一阶导数，得到
\begin{align}
  \frac{\partial L}{\partial w_1} &= 2\paren{1-w_1w_2}\paren{-w_2}, \label{eq:w01l04-grad-w1} \\
  \frac{\partial L}{\partial w_2} &= 2\paren{1-w_1w_2}\paren{-w_1}. \label{eq:w01l04-grad-w2}
\end{align}

这一步可以用 chain rule 理解：先对外层平方求导，得到前面的系数 $2\paren{1-w_1w_2}$；
再对内层 $1-w_1w_2$ 分别对 $w_1,w_2$ 求导，就得到后面的 $-w_2$ 与 $-w_1$。

在原点 $\paren{w_1,w_2}=\paren{0,0}$ 处，\cref{eq:w01l04-grad-w1,eq:w01l04-grad-w2} 都等于零，
所以原点是一个 critical point。

\subsection{从梯度走到 Hessian}
\label{sec:w01l04-gradient-to-hessian}

继续对一阶导数求导，可以得到 Hessian 的各个元素：
\begin{align*}
  \frac{\partial^2 L}{\partial w_1^2} &= 2w_2^2, \\
  \frac{\partial^2 L}{\partial w_2^2} &= 2w_1^2, \\
  \frac{\partial^2 L}{\partial w_1 \partial w_2}
  = \frac{\partial^2 L}{\partial w_2 \partial w_1}
  &= -2 + 4w_1w_2.
\end{align*}

因此在原点附近，Hessian 可写为
\begin{equation}
  H =
  \begin{bmatrix}
    0 & -2 \\
    -2 & 0
  \end{bmatrix}.
  \label{eq:w01l04-hessian}
\end{equation}

这个矩阵的特征值是 $2$ 和 $-2$，有正有负，因此原点不是 local minima，而是 saddle point。

\section{如何逃离 Saddle Point}
\label{sec:w01l04-escape}

如果 $u$ 是 Hessian 的某个特征向量，$\lambda$ 是对应特征值，那么
\begin{equation}
  Hu = \lambda u.
  \label{eq:w01l04-eig}
\end{equation}

若从当前点沿着这个方向走一个小步长 $\alpha$，则二阶项会变成
\begin{equation}
  (\alpha u)\trans H (\alpha u)
  = \alpha^2 u\trans H u
  = \alpha^2 \lambda \norm{u}^2.
  \label{eq:w01l04-eig-direction}
\end{equation}

如果 $\lambda<0$，那么 \cref{eq:w01l04-eig-direction} 为负，表示沿着这个方向前进可以让 loss 下降。
这说明 saddle point 并不是“完全无路可走”的地方，它只是需要找到合适的下降方向。

\begin{examplebox}
假设某个方向的特征值是 $\lambda=-2$，并且我们只走一个很小的步长 $\alpha=0.1$，那么二阶项近似会贡献
\[
  \alpha^2 \lambda \norm{u}^2 = 0.01 \times (-2)\norm{u}^2 < 0.
\]
这说明只要方向选对，即便只走很短的一步，loss 也会开始往下降。负特征值提供的，正是这种“还能继续下坡”的证据。
\end{examplebox}

\begin{warningbox}
理论上可以用 Hessian 的负特征值方向来逃离鞍点，但在大型神经网络中直接计算二阶导数与特征值通常太昂贵，因此实践里很少这样硬算。
\end{warningbox}

\section{为什么 Saddle Point 更常见}
\label{sec:w01l04-why-saddle}

课程最后给出一个高维几何视角：维度越高，看似“走不出去”的点越可能只是某些方向被堵住，而其他方向仍然存在下降通道。
这也是为什么在百万维参数空间里，真正的 local minima 反而比较少见。

\begin{fact}{高维经验现象}{w01l04-high-dimensional}
在高维神经网络的训练中，停滞点往往对应既有正特征值又有负特征值的 Hessian，因此更接近 saddle point，而不是纯粹的 local minima。
\end{fact}

\begin{summarybox}
本节的核心判断链条是：
\begin{enumerate}
  \item 训练停滞时，先把问题表述为“可能卡在 critical point”；
  \item 再用 Hessian 的特征值结构区分 local minima 与 saddle point；
  \item 在高维空间里，saddle point 往往比真正的 local minima 更常见。
\end{enumerate}
\end{summarybox}

\end{document}
